


## principe
https://access.redhat.com/documentation/en-us/red_hat_openstack_platform/13/html-single/networking_guide/index#network-diagram


### IPMI/idrac

Pour la préparation du déploiement, Director interragi avec les serveurs de l'infrastructure via leur interface IPMI (interrogation sur les propriétés de serveur, arrêt/redémarrage, ...)
Il faut donc que toutes les cartes IPMI soient connectée, si possible dans un réseau dédié, mais il peut êter partagé avec d'autres serveurs car c'est des requetes point à point (pas de broadcast, pas de grosse bande passante, ...)

Ce reseau IPMI doit être accessible depuis la machine Director.

Pour plus de confort, il peut être accessible depuis les réseau DISI.


### Pour Director / l'undercloud

L'undercloud doit être accessible via une IP accessibles depuis le réseau DISI

L'undercloud va gérer un réseau dédié au déploiement : le crt-plane. Ce réseau doit être accessible via une interface différente que celle utilisée pour accéder à la machine, car lors de l'installation de l'undercloud, il prend la main sur l'interface et met en place un Bridge OpenVSwitch.

Le subnet du réseau "crt-plane" doit être accessible sur tous les serveurs de l'infra. Il n'a pas besoin d'accès externe depuis ce réseau
Dans leur config, les reseau de provisionning est réservé au fonctionnement de leur outil de déploiement.
Dans la doc ils indiquent qu'il peut être routé, mais c'est optionnel.


L'undercloud doit avoir accès au réseau IPMI


### Pour l'Overcloud

L'overcloud est un déploiement complet d'openstack. il faut donc mettre en place plusieurs subnet (API interne, VXLAN, ...). Ces réseau sont des réseaux internes à l'overcloud.

L'overcloud necessite un acces sortant, faire des mise à jours, récupérer des ressources, ... Ce n'ets pas forcément un accès à internet, mais un accès vers ces services. par le subnet "external",C'ets le rôle du
subnet "external"

Le stockage étant délagué à CEPH, il faut également que l'undercloud puisse avoir un accès au réseau publique de CEPH.

Ils partent du principe que la passerelle par défaut doit être le réseau "external".

Et les reaseu des IP flottantes est un "provider network".


## Pour ceph

Ceph fonctionne avec 
* un réseau interne pour la synchronisation des données entre les OSD
* un réseau externe, pour permettre aux clienst d'accèder aux données.

Il faut également acces sortant, pour atteindre les ressources necessaires au fonctionnement : des mise à jours de l'OS, accés aux images déployées, .... Ce n'ets pas forcément un accès à internet, mais un accès vers ces services. 

Il faut également un accès entrant depuis la machine permettant le déploimeent de CEPH via ceph-ansible, et la machine utilisée pour la getsion des metriques.

## liste des subnets

### External : 

Rôle :
* serveurs CEPH
* serveur d emétriques CEPH
* services annexes : registry docker, Satellite, ...
* accés principal pour la machine director / overcloud
* accès sortant pour l'undercloud

Caractéristiques

|||
|---|---|
| Nom | |

Ca concerne les réseau external et provisionning, et les accès sortants.


Adresses réservées :
| IP | nom | MAC | role
| *-- | *------ | *----- | *----- |
| 10.29.172.13 | rh-backend-01 | | machine hote pour les services |
| 10.29.172.21 | director      | | VM pour Director |
| 10.29.172.22 | rh-registry   | | VM pour Director |
| 10.29.172.23 | ceph-admin    | | VM déploiment CEPH |
| 10.29.172.30 | ceph-monitoring-01 | VM pour Monitoring CEPH |
| 10.29.172.31 | ceph-mon-01   | MON ceph #1 |
| 10.29.172.32 | ceph-mon-02   | MON ceph #2 |
| 10.29.172.33 | ceph-mon-03   | MON ceph #3 |
| 10.29.172.41 | ceph-osd-01   | OSD ceph #1 |
| 10.29.172.42 | ceph-osd2-02  | OSD ceph #2 |
| 10.29.172.43 | ceph-osd3-03  | OSD ceph #3 |

Le subnet 10.29.172.128/26 est réseavé pour le déploiement de l'undecloud :

Address:   10.29.172.128
Netmask:   255.255.255.192
Wildcard:  0.0.0.63
Network:   10.29.172.128/26
Broadcast: 10.29.172.191
HostMin:   10.29.172.129
HostMax:   10.29.172.190
Hosts/Net: 62                    (Private Internet)


# -------------


Donc, par rapport à la config que tu as mise en place, comme le subnet 10.129.172.0/24 (Vlan 172) est routé sur le réseau interne, je vais l'utiliser comme "External network".


Fichier d econfig d'un bridg, ivi br-ex avec OpenVSwitch
```ini
# This file is autogenerated by os-net-config
DEVICE=br-ex
ONBOOT=yes
HOTPLUG=no
NM_CONTROLLED=no
PEERDNS=no
DEVICETYPE=ovs
TYPE=OVSBridge
BOOTPROTO=static
IPADDR=10.129.172.147
NETMASK=255.255.255.0
OVS_EXTRA="set bridge br-ex other-config:hwaddr=18:66:da:ec:4b:3c -- set bridge br-ex fail_mode=standalone -- del-controller br-ex"


```

fichier de configuration de Vlan (ici Vlan 173, attaché à aun bridge ovs)
```ini
# This file is autogenerated by os-net-config
DEVICE=vlan173
ONBOOT=yes
HOTPLUG=no
NM_CONTROLLED=no
PEERDNS=no
DEVICETYPE=ovs
TYPE=OVSIntPort
OVS_BRIDGE=br-ex
OVS_OPTIONS="tag=173"
BOOTPROTO=static
IPADDR=192.168.173.133
NETMASK=255.255.255.0

```


## Network discovery LLDP

https://access.redhat.com/documentation/en-us/red_hat_openstack_platform/13/html-single/networking_guide/index#about-lldp-discovery_cisco-catalyst

